[德國之聲] 鍾國斌 ：國安法商界感錯愕 以利益為先 重新評估去留

接受《德國之聲》專訪 鍾國斌：商界重新評估去留
撰文: 眾新聞記者 | 發佈日期: 25.05.20

自由黨黨魁丶立法會紡織及製衣界議員鍾國斌接受《德國之聲》訪問表示，對於港版國安法消息感到「很錯愕」。被問到商界是否在重新評估去留時，鍾說「必定是」。他指商界有兩種反應，一是歡迎北京此舉，因為沒有了不確定因素；另一是國際商業社會怎麼看香港？「香港單靠本土經濟維持不到，是個向外的開放型經濟體。實施國安法，如果外國有很大疑慮，對香港很大影響」。

以下是訪問全文：

德國之聲：國安法消息一出，你有什麼反應？

鍾國斌：很錯愕。我一早預期有這個可能性，和中央有緊密聯繫的人如（全國人大常委）譚耀宗丶（基本法委員會副主任）譚惠珠有提過，但沒有人預計到這麼快推出和落實。

德國之聲：你在政界提早收到風聲尚且感到突然，一般商界想必比你更為錯愕？

鍾國斌：一定是。我本身是商界背景，但政治層面有很多接觸，對政治比較敏感。對商界來說，有一個穩定營商環境和政策，對投資丶運作丶決定去留，非常重要。

德國之聲：商界是否在重新評估去留？

鍾國斌：必定是，但每個人有不同想法，主要有兩種考慮，第一種是歡迎北京此舉的，因為23條丶國安法之前一直不明朗，現在反而切切實實做了，無論是否支持這個條例，現在起碼有個了斷，沒有了不確定因素。而一直以來的社會暴亂對營商很差，示威者假期搞事，店鋪被迫關門，最嚴重的時候，外國的買家和商人都怕危險不敢來港，怎做生意？所以國安法對本土營商環境有幫助。

德國之聲：但短暫太平的長遠代價，是不是「一國兩制」原則和香港金融中心地位受損？

鍾國斌：這就是第二種考慮。國際商業社會（international business community）怎麼看香港？香港單靠本土經濟維持不到，是個向外的開放型經濟體。實施國安法，如果外國有很大疑慮，對香港很大影響。

德國之聲：你是否擔心香港出現撤資潮？

鍾國斌：說不定。好像同是開放型經濟體的新加坡，也有國安法，條文還相當「辣」。你問我新加坡是不是很民主丶很有言論自由和新聞自由？我敢說不是，但仍有很多人去投資。說白了，商界其實很簡單，只會看有沒有商機丶能否搵錢。

即使很多人不相信中國政府，覺得中國法制不健全，外企也爭相去投資和做生意。特斯拉Tesla）投資幾十億在上海設超級工廠，蘋果三分之一生意在中國，世界主要大企業都在中國有業務。

德國之聲：事件料將加劇中美惡鬥，美國可根據《香港人權與民主法案》取消香港獨立關稅區地位。你是否擔心？

鍾國斌：我相信中央做了所有評估，但那麼高層次的東西，我們當然不知道中央評估到哪兒，歐美的反應如何我們也難以預料亦無法控制，只能夠見步行步。

德國之聲：林鄭月娥錯失時機，去年「反送中」爆發後局勢是否已經不可收拾丶國安法劇本寫在牆上？

鍾國斌：林鄭常說要有「社會共識」才會做，代表今屆政府沒能力立法，那是否要等到2022年下屆政府才做？到時候香港已回歸25年，50年過了一半，如果計算到2022年港府也沒有能力做到，中央就不會等。加上《逃犯條例》演變出來的暴力事件，說要香港獨立，拿英國丶美國國旗搖來搖去，中央絕對不能接受。

德國之聲：但國安法是否最壞的結果？

鍾國斌：公平點說，世界各國都有國安法，美國很多行為是用國安丶國家利益行頭，為什麼中國不可以？

德國之聲：因為中國不是民選政府？

鍾國斌：這次國安法主要針對恐怖主義，任何國家都不會容許恐怖主義，這不是民選與否的問題。美國為何打伊拉克丶阿富汗？因為有恐怖主義。至於顛覆國家政權，西班牙一樣打壓加泰羅尼亞的獨立公投，一樣不容許分裂。這是大是大非的國策。

我認為重點在於條文細節，可能公布後發現原來很溫和，正常一般國家都有，執行機制合理。

德國之聲：但如果條文非一般的「辣」，而執行機制是讓國安人員在港執法？

鍾國斌：難道你覺得美國沒有中情局（CIA）丶英國沒有軍情六處（MI6）在香港？現在一切只是「蒲面」而已。

德國之聲：看來你對國安法「看得很化」？

鍾國斌：我是「看得很化」，亦沒能力改變任何事。我說我理解中央。最理想當然是我們自己立法，但特區政府沒本事丶沒能力丶沒決心去做，泛民又阻止你，那中央有甚麼選擇？對商界來說，我們是有很多討論，但一切還是要看條文細節，現在大家都是對着白紙空談。

難道你覺得美國沒有中情局（CIA）丶英國沒有軍情六處（MI6）在香港？現在一切只是「蒲面」而
人地係民主國家呢

走資派鍾國斌

同支那做生意=/=要黎香港做生意
香港搞到同支那一樣嘅話，
就算我要做支那生意我直接去支那城市唔好？
貪香港office呎租夠晒貴？

新加坡會唔會無啦啦唔妥你直接食撚咗你啲資產罰你先